\documentclass[german,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
% % \frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
% % \renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% \uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
\MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonym},
            pdftitle={Realistische Ziele für radikale Utopien},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Realistische Ziele für radikale Utopien}
\subtitle{Persönliche Überlegungen zu einer linksautonomen Politik in
Kleinstädten}
\author{\mbox{Anonym}}
\date{Im Oktober 2021 verfasst}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape wir sind überall}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape wir sind überall}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
% \AtBeginDocument{%
%   \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
% }
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Realistische Ziele für radikale Utopien\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Persönliche
Überlegungen\\zu einer linksautonomen Politik\\in Kleinstädten\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Im Oktober 2021
verfasst\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

\noindent \textsc{Die Voraussetzungen} für revolutionäre Politik in Aarau
scheinen auf den ersten Blick eher weniger gut, wenn sich Leute in
Aarau, in anderen Kleinstädten oder in ländlichen Gebieten zusammentun,
um zu versuchen die Gesellschaft entscheidend zu verändern --- und damit
ist nun nicht gemeint, irgendeine Partei zu wählen, sondern
revolutionäre Politik zu betreiben. Es gibt weniger Menschen, mensch ist
weniger anonym, der Repressionsapparat scheint einfacheres Spiel zu
haben und die Bevölkerung denkt darüber hinaus auch häufiger
konservativer als in den Grossstädten. Aber nicht alles ist so
ausweglos, wie es auf den ersten Blick scheint.

Oft sind es nur wenige Personen, die sich einer radikalen Politik widmen
(wollen). Einzelpersonen haben es schwer, sich mit Gleichgesinnten zu
organisieren, denn Anlauf- oder Treffpunkte gibt es nicht immer. So
erstaunt es nicht, dass sich Menschen dann oft in bestehenden Projekten
in den nächst grösseren Städten engagieren. Von Aarau aus ist es ja
nicht weit nach Zürich oder ins Kulturzentrum Bremgarten (KuZeB). Finden
sich die Leute aber erstmal zusammen, ist die Anzahl der aktiven
Personen gar nicht mehr so wichtig. Denn es braucht nicht hunderte
Aktivist*innen, um coole Projekte auf die Beine zu stellen. Das zeigte
sich erst kürzlich mit dem alternativen Stadtrundgang in Aarau, welcher
Ende Oktober von Einzelpersonen organisiert wurde.

Die Herausforderung ist dann aber, innerhalb dieser Gruppe einen
gemeinsamen Konsens über die Art und Weise, wie Politik gemacht werden
soll, zu erzielen. Diese Gruppen sind oft eine Art «Zwangsgemeinschaft».
Damit meine ich, dass es meist notwendig ist, Kompromisse einzugehen,
damit eine solche Gruppe überhaupt funktionieren kann. Die ist
sicherlich auch sonst möglich, jedoch denke ich, dass in Kleinstädten
solche Überlegungen eher eine Rolle spielen. Denn wenn alle
«innerlinken» Diskussionen ausgetragen würden, die Gewaltfrage geklärt
und vielleicht noch persönliche Beziehungen mit ins Spiel gebracht
würden, stünde mensch wohl schnell alleine da. Dies soll auf keinen Fall
bedeuten, dass Diskussionen nicht geführt werden sollen. Eine
Ausdifferenzierung zu allen möglichen politischen Ansichten wird aber
nicht möglich sein. Eine Heterogenität an Meinungen und Ansichten kann
zudem ein grosses Potenzial mitbringen. Ein Austausch über verschiedene
revolutionäre Strömungen könnte theoretisch weniger dogmatisch geführt
werden, als dies in grösseren Zentren unter Umständen möglich ist. Auch
das Verständnis für verschiedene Lebenslagen oder persönliche
Situationen muss gegeben sein, damit eine Gruppe funktionieren kann.
Verschiedene Ansichten oder Lebenssituationen bieten aber auch viele
unterschiedliche Anknüpfungspunkte für die Aktionen einer solchen
Gruppe.

Daraus lässt sich möglicherweise folgern, dass es schwierig ist, eine
konkrete gemeinsame Utopie zu entwerfen und zu versuchen, die Revolution
auszurufen. Wobei es mit der Revolutionären Linken Aargau (RLA) einen
Versuch gibt. Aber anders gesagt: Meiner Meinung wäre es wahrscheinlich
sinnvoller, alltägliche Kämpfe zu führen, die auf gemeinsamen Interessen
basieren. In Aarau war eines dieser Bedürfnisse stets die
Freiraum-Thematik. Von 2002 bis 2004 gab es den Verein für alternative
Kultur Aarau (fak), der unter anderem das ehemalige Restaurant Gais
besetzte oder legal für vier Tage ein Autonomes Jugend Zentrum (AJZ) im
Restaurant Krone umsetzte. 2006/07 war die überregionale Gruppe
\emph{WySuAL} aktiv, die das «Tink and Move»-Festival in Lenzburg
plante, dies aber schlussendlich ins KuZeB verschieben musste. In den
Jahren 2008/09 sorgte die Gruppe \emph{Klaustrophobia} mit
Demonstrationen und mehreren Hausbesetzungen für Aufsehen. 2011 fand das
erste nächtliche Tanzvergnügen, eine «Tanzdemo» für Freiräume statt. In
den darauffolgenden zwei Jahren beteiligten sich über 1000 Personen an
diesen Demonstrationen. Aus diesen nächtlichen Tanzvergnügen entstand
2013 zudem die Kampagne für ein autonomes Zentrum (KAZ). Egal ob
Infoladen oder autonomes Zentrum --- ein Ort sollte her, wo mensch sich
selber organisieren und entfalten kann. Gleichzeitig sollte der Ort aber
auch als Anlaufstelle für neugierige Personen dienen. Dies ist ein
konkretes Projekt, für das sich gemeinsam kämpfen lässt, auch wenn
mensch sich über einem Nebensatz von Marx uneinig ist.

Wurde sich auf ein konkretes Thema geeinigt, das Ziel sowie auch die
Methoden klar definiert, ist dies eine solide Grundlage, worauf sich
auch eine revolutionäre Politik aufbauen lässt. Der Kampf für autonome
Freiräume ist zudem ein Ziel, das nicht nur für die eigene Bewegung
erkämpft werden würde, sondern auch bei vielen anderen Bewohner*innen
der Stadt auf Anklang stossen könnte. Denn das Bedürfnis nach Freiraum
ist gross. Mit dem Thema können auch Menschen ausserhalb der eigenen
Bewegung angesprochen werden und so an andere revolutionäre Ideen
herangeführt werden. Und hier findet sich eventuell auch ein grosser
Pluspunkt kleinstädtischer Politik. Der «Zwang» konkrete Arbeit zu
leisten, die über den Tellerrand der eigenen Szene hinaus geht. So wäre
es unter Umständen einfacher möglich, revolutionäre Ideen in andere
Gesellschaftsschichten hineinzutragen. Etwas, das in Städten mit einer
grösseren Szene oft vergessen geht.

Natürlich gibt es auch andere Themen, die sich gut mit der lokalen
Situation verknüpfen lassen könnten und über die eigene Szene hinaus
gehen: der Kampf gegen Nazis, konkrete Arbeitskämpfe,
Gentrifizierungsprozesse usw. Egal bei welchem Thema, es sollte stets
bedacht werden, wie damit auch andere Bewohner*innen der Stadt oder des
Stadtteils damit «abgeholt werden» können, nicht damit die politische
Arbeit zum reinen Selbstzweck wird.

Wieso hat Aarau nach Jahren an Kämpfen für einen autonomen Freiraum dann
immer noch keinen solchen? Neben der Frage, für was mensch sich
engagiert, ist die andere zentrale Frage wie dies geschieht. Oft habe
ich es erlebt, dass versucht wurde, Konzepte von anderen Städten zu
adaptieren. Es war irgendwie immer cool, zu sehen, was in Städten wie
Zürich, Hamburg oder Kopenhagen passierte. Der Fokus lag eher bei der
Reproduktion von Aktionsformen oder der eigenen Subkultur an sich als
auf konkreter bzw. zielgerichteter politischer Arbeit. Der Versuch einer
Hüttensiedlung mit dem Namen «UTOPIA» 2009 in Aarau war klar an die
«Shantytown»-Aktion aus Zürich angelehnt, im gleichen Zeitraum gab es
sogenannt autonome Vollversammlungen, die zuvor vor allem in Hamburg und
Berlin aufkamen und die Idee des ersten nächtlichen Tanzvergnügen in
Aarau, also eine eher offene gestaltete \emph{Reclaim The Streets},
wurde von Geburtstags-RTS des AZ Köln inspiriert. Wie viele
Demonstrationen oder Hausbesetzungsversuche braucht es wohl noch bis
dabei Erfolg --- also ein Freiraum --- rausschaut? In den 00er-Jahren
gab es rund zehn Hausbesetzungen oder viel mehr Besetzungsversuche in
Aarau. Nur wenige gab es für mehrere Tage und keine länger als eine
Woche. Dafür Polizeirepression und zum Teil Geldbussen. Ich möchte auch
gar nicht sagen, dass bei einem Kampf für Freiräume nicht auch Häuser
besetzt werden dürfen oder sollen. Dies kann für die eigene Gruppe auch
durchaus toll sein und Kraft verleihen. Aber wahrscheinlich wird damit
kaum ein Autonomes Zentrum (AZ) erschaffen werden. Gruppen in
Kleinstädten müssen sich vielmehr mit anderen Strategien behelfen. Und
womöglich müssen sie nicht nur innerhalb der eigenen Gruppe, sondern
auch gesamthaft erstmal mehr Kompromisse eingehen. Ist es so schlimm,
sich mit Vertreter*innen von der Stadt an den Tisch zu setzen? Wäre es
nicht irgendwie auch möglich, sich formell zu organisieren, um zum
Beispiel einen Mietvertrag zu unterschreiben. Muss es wirklich direkt
die ganze Bäckerei sein oder genügt zu Beginn nicht auch Mehl und ein
Ofen, um die ersten Brote zu backen?

Dazu war mensch in Aarau über all die Jahre jedoch nie bereit. Das
Ergebnis: Auch wenn die geführten Kämpfe sicherlich nicht für nichts
waren, ein autonomes Zentrum ist trotzdem nie entstanden. Es ist nach
wie vor alles so, wie es schon immer war. Immer wieder neue Leute haben
sich engagiert und die meisten haben sich dann längerfristig doch
anderen Projekten gewidmet oder sogar resigniert.

Was gäbe es also für Alternativen? Die Situation in Thun glich sehr
lange jener in Aarau. Die Gruppe \emph{Raumfänger}, die Aktion
\emph{Hausgeist} oder das Kollektiv \emph{A-Perron} organisierte
Demonstrationen, Sauvages oder Hausbesetzungen. Wie in Aarau resultierte
jedoch nichts Konkretes. Immerhin schafften es die Thuner
Aktivist*innen, das Thema so in die Bevölkerung zu tragen. Es gab sicher
Phasen in Aarau, wo dies auch der Fall war. Die Thuner*innen liessen
sich dann aber auch zu Gesprächen mit Vertreter*innen der Stadt ein. Und
dies war bestimmt nicht einfach. Das Ergebnis: Im Winter 2013/14
eröffnete das Alternative Kulturzentrum Thun (AKuT). Vielleicht ist das
AKuT nicht das Gelbe vom Ei --- diese Analyse überlasse ich den
Thuner*innen ---, aber es wurde das realisiert, was mensch in Aarau
wollte. Ein Treffpunkt, wo es möglich ist, kulturelle Veranstaltungen
durchzuführen und darüber hinaus politische Vernetzungsarbeit zu machen.
Das Autonome Kulturzentrum in Langenthal (LaKuZ) bestünde nicht bereits
seit 20 Jahren, wenn die dort engagierten Personen keine Kompromisse mit
der Stadt eingegangen wären. Natürlich sind die vielen Auflagen nervig,
mit denen die Betreiber*innen und Besucher*innen des LaKuZ sich da
rumschlagen müssen. Aber sind diese im Vergleich zur Wichtigkeit eines
solchen Treffpunktes nicht auch ein wenig vernachlässigbar?

Ein anderer Weg wurde in Solothurn eingeschlagen. 2015 wurde dort der
Infoladen \emph{Cigno Nero} eröffnet. Dafür wurde eine Lokalität
gemietet. Es ist natürlich nicht einfach, geeignete Räume zu bezahlbaren
Mieten zu finden. Jedoch konnte sich erst so ein Treffpunkt in Solothurn
etablieren.

Die Option Räumlichkeiten zu mieten, kam in Aarau zwar ab und an auf,
wurde aber nie wirklich verfolgt. Zu klein wurden die Chancen angesehen,
so etwas umsetzen zu können. Und zu wenig war mensch bereit, die dafür
nötigen Massnahmen anzugehen. Also sich damit zu befassen, wie eine
solche Lokalität bezahlt werden könnte und ob einzelne Aktivist*innen
auch ein Teil der Miete übernehmen würden. Vielleicht war es auch
einfach die Angst und die Unsicherheit, wenn mensch sich für ein solches
Projekt verpflichtet hätte. Nun müsste mensch wirklich schauen, dass der
Laden auch funktioniert, Leute vorbeikommen und Veranstaltungen
stattfinden. Die Lokalität müsste zumindest finanziell nicht zu hundert
Prozent selbsttragend sein, da es heutzutage verschiedenste
Finanzierungsmöglichkeiten gibt. Aber das Geld für ein Freiraum-Projekt
auch mittels Crowdfounding, Spendenanlässen oder Stiftungen
aufzutreiben, war mensch in Aarau nie bereit. Diesen Weg ging 2019 die
offene Werkstatt \emph{Prozessor}. So konnten die ersten Jahre einer
Zwischennutzung realisiert werden, in der nun auch aufgezeigt werden
soll, wie wichtig dieser Ort ist, um künftig auf eine breite Solidarität
der lokalen Bevölkerung zählen zu können.

Dies hört sich nun vielleicht alles nicht so krass und revolutionär an.
Die Geschichte in Aarau hat jedoch zumindest gezeigt, dass sich kein
Projekt etablieren oder schon nur mittelfristig halten konnte, wenn
dieses sich nicht in einer Form der Legalität bewegte. Es scheint mir
aber gerade eine Kontinuität wichtig, um Veränderungen herbeizuführen.
Dafür wäre es sicher wichtig, innerhalb von zum Teil regulierten Räumen
Strukturen zu schaffen, die dafür sorgen, dass sich das Projekt nicht
immer mehr an den gesellschaftlichen Bedingungen anpasst. Es gilt ganz
konkret aufzuzeigen, wie anarchistische Praxis gelebt und sie in unseren
Alltag integriert werden kann. Auch von Menschen, die nicht in
Wagenburgen wohnen oder es sich sonst in der linken Blase gemütlich
eingenistet haben. Dafür braucht es viel Geduld und auch Verständnis.
Ein solches Projekt gab es 2009. Personen aus dem linksradikalen
Spektrum arbeiteten während fünf Wochen mit verschiedenen Menschen aus
anderen kulturellen Projekten zusammen und realisierten so «Raumlos!».
In den Sommerferien des Wenk wurde ein eigenständiger Kulturbetrieb
realisiert.

Momentan entsteht die Interessensgemeinschaft \emph{Rockwell}. Da finden
sich Personen aus ganz verschiedenen Bereichen zusammen, um zu schauen,
inwiefern eine Zwischennutzung von Teilen des Rockwell-Gebäudes im
Torfeld Süd möglich wäre. Wenn es zu einer Umsetzung käme, würde dies
für Aarau ganz neue Chancen geben. Es könnte ein Projekt sein, wo viele
Sachen ausprobiert werden könnten und zudem ein Austausch mit
verschiedenen anderen Gruppen stattfänden. Das würde sicher nicht immer
einfach werden, bietet aber Möglichkeiten. Über die Zwischennutzungen
des Gebäudes soll im Dezember 2021 entschieden werden.

Ob dies nun klappt oder nicht, ist noch unklar. Dass sich in den letzten
Monaten wieder vermehrt kleine politische Bezugsgruppen in Aarau
gebildet haben, macht zumindest Hoffnung, dass künftig versucht wird,
radikale Politik auf die Strasse zu tragen --- sei dies nun für einen
autonomen Freiraum oder zu einer anderen Thematik. Ich hoffe jedenfalls,
dass versucht wird, neue Wege auszuprobieren und nicht die immer
gleichen politischen Aktionsformen und Methoden zu reproduzieren.

Denn ganz egal ob Dorf, Klein- oder Grossstadt: Zu einer relevanten
politischen Kraft werden wir erst wieder, wenn wir es schaffen die
«normale» Bevölkerung zu erreichen. Dies geschieht eher selten durch
brennende Autos oder klirrende Scheiben, sondern eher durch solidarische
Hilfe in Alltagskämpfen. Lasst uns versuchen, den Menschen konkrete
Möglichkeiten aufzuzeigen, setzen wir realistische Projekte um, die das
Leben aller Bewohner*innen verbessern und zeigen so das Potential einer
anarchistischen Gesellschaft auf.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \enquote{\ldots nicht alles ist\\so ausweglos, wie es\\auf den ersten
Blick\\scheint.}

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Realistische Ziele für radikale
Utopien}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Persönliche Überlegungen}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{zu einer linksautonomen Politik in Kleinstädten}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Anonym Im Oktober 2021 verfasst}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
